%Root Mellin_transformation.tex
\section{理想Bose気体}
温度$T$の熱平衡状態にある$d$次元理想Bose気体を考える。Bose分布関数は
\begin{align}
  \bar{n}(\epsilon) = \dfrac{1}{e^{(\epsilon - \mu) / k_{B}T} - 1} \label{eqn.Bose_dist}
\end{align}
で与えられる。
\subsection{状態密度}
  理想気体を考えているのでエネルギー$\epsilon$と波数$\boldsymbol{k}$の関係は
  \begin{align}
    \epsilon = \dfrac{\hbar^{2} \boldsymbol{k}^{2}}{2 m}. \label{eqn.k_to_epsilon}
  \end{align}
  ただし、これは$1$辺の長さ$L$の周期境界条件の下の解で、波数$\boldsymbol{k}$の各成分について
  \begin{align}
    k_{i} = \dfrac{2 \pi}{L} n_{i} \hspace{3em} (i = 1, 2, \ldots, d,\ n_{i} \in \mathbb{N}) \label{eqn.n_to_k}
  \end{align}
  である\footnote{実際の実験系では、周期境界条件ではなく調和振動子型のポテンシャル内に分子を閉じ込める。}。
  この$n_{i}$の組み合わせによって状態が決まる。全ての状態について総和をとるためには
  \begin{align*}
    \sum_{n_{1}} \sum_{n_{2}} \cdots \sum_{n_{d}}
  \end{align*}
  という操作を行う必要がある。しかし、一般に総和の計算は面倒で難しい。そこで、
  \eqn{n_to_k}を利用して連続極限をとり、
  \begin{align*}
    \sum_{n_{1}} \sum_{n_{2}} \cdots \sum_{n_{d}}
    &\rightarrow \int \rd k_{1} \dfrac{L}{2 \pi} \int \rd k_{2} \dfrac{L}{2 \pi} \cdots \int \rd k_{d} \dfrac{L}{2 \pi} \\
    &= \dfrac{V}{(2 \pi)^{d}}\int \rd \boldsymbol{k}
  \end{align*}
  として積分に変換する。ここで$V$は考えている系の体積で、$V = L^{d}$である。

  エネルギーが$\epsilon \sim \epsilon + \rd \epsilon$である状態の数を$D_{d}(\epsilon) \rd \epsilon$と書くと、各状態で
  $1$を積分すると考えて
  \begin{align*}
    \dfrac{V}{(2 \pi)^{d}} \int_{\epsilon<\hbar^2 \boldsymbol{k}^2/(2m) < \epsilon + \rd \epsilon} \rd \boldsymbol{k}
    = D_d(\epsilon) \rd \epsilon
  \end{align*}
  である。$D_{d}(\epsilon)$は状態密度と呼ばれる。
  $\boldsymbol{k}$の範囲は
  \begin{align*}
    \epsilon &< \dfrac{\hbar^2 \boldsymbol{k}^2}{2 m} < \epsilon + \rd \epsilon \\
    \sqrt{\dfrac{2m \epsilon}{\hbar^2}} &< k < \sqrt{\dfrac{2m}{\hbar^2}} \sqrt{\epsilon + \rd \epsilon} \\
    \sqrt{\dfrac{2m \epsilon}{\hbar^2}} &< k < \sqrt{\dfrac{2m}{\hbar^2}} \sqrt{\epsilon} \lr{1 + \dfrac{\rd \epsilon}{\epsilon}}^{1/2} \\
    \sqrt{\dfrac{2m \epsilon}{\hbar^2}} &< k < \sqrt{\dfrac{2m \epsilon}{\hbar^2}} \lr{1 + \dfrac{\rd \epsilon}{2 \epsilon}} \\
    \sqrt{\dfrac{2m \epsilon}{\hbar^2}} &< k < \sqrt{\dfrac{2m \epsilon}{\hbar^2}} + \sqrt{\dfrac{m}{2\hbar^2 \epsilon}} \rd \epsilon
  \end{align*}
  なので、左辺の積分は半径$(2m\epsilon/\hbar^2)^{1/2}$、厚さ$(m/(2\hbar^2 \epsilon))^{1/2} \rd \epsilon$の$d$次元球殻の体積である。
  $d$次元球表面積の公式を使って、
  \begin{align*}
    \int_{\epsilon<\hbar^2 \boldsymbol{k}^2/(2m) < \epsilon + \rd \epsilon} \rd \boldsymbol{k}
    &= \dfrac{2 \pi^{d / 2}}{\Gamma(d / 2)} \clr{\lr{\dfrac{2m\epsilon}{\hbar^2}}^{1/2}}^{d-1} \sqrt{\dfrac{m}{2\hbar^2 \epsilon}} \rd \epsilon \\
    &= \dfrac{1}{\Gamma(d/2)} \lr{\dfrac{2\pi m}{\hbar^2}}^{d/2} \epsilon^{(d-2)/2} \rd \epsilon
  \end{align*}
  となり、
  \begin{align*}
    \dfrac{V}{(2\pi)^d} \int_{\epsilon<\hbar^2 \boldsymbol{k}^2/(2m) < \epsilon + \rd \epsilon} \rd \boldsymbol{k}
    &= \dfrac{V}{(2\pi)^d} \dfrac{1}{\Gamma(d/2)} \lr{\dfrac{2\pi m}{\hbar^2}}^{d/2} \epsilon^{(d-2)/2} \rd \epsilon \\
    &= D_d(\epsilon) \rd \epsilon.
  \end{align*}
  つまり、状態密度$D_d(\epsilon)$は
  \begin{align}
    D_d(\epsilon) = \dfrac{V}{h^{d}} \dfrac{(2 \pi m)^{d / 2}}{\Gamma(d / 2)} \epsilon^{(d - 2) / 2} \label{eqn.D_d_epsilon}
  \end{align}
  となる\footnote{ここまで暗黙的にBose粒子のスピンを$0$としてきたが、粒子がスピン$\sigma$を持つ場合は、状態密度は
  \eqn{D_d_epsilon}に$2 \sigma +1$をかけたものになる。}。
  この式から基底状態$\epsilon = 0$で状態密度が$0$になっていることが解るが、これは連続近似を行ったためで、
  実際には$\epsilon = 0$という状態はもちろん存在する。
  このままでは、基底状態について扱えないので、$\epsilon = 0$の項だけ特別扱いをする
  \footnote{ただし、$d = 2$のときは、$D_{2}(\epsilon = 0) \neq 0$なので、特別扱いする必要はない。}。
  即ち、$\epsilon = 0$に存在する粒子の個数について特別に$N_{0}$とおき、
  それ以外の準位に存在する粒子数を$N^{\prime}$とする。つまり
  \begin{align}
    N = N_{0} + N^{\prime}. \label{eqn.N_def}
  \end{align}
\subsection{粒子数}
  $\epsilon = 0$での状態密度の縮退度を$g_{0}$とすると、\eqn{Bose_dist}より
  \begin{align}
    N_{0} = \dfrac{g_{0}}{e^{-\mu / k_{B} T} - 1}. \label{eqn.N_0_def}
  \end{align}

  $N^{\prime}$については状態密度$D_{d}(\epsilon)$を使って、次の積分
  \begin{align}
    N^{\prime} = \int_{0}^{\infty} \rd \epsilon D_{d}(\epsilon) \bar{n}(\epsilon) \label{eqn.N_prime_def}
  \end{align}
  により求められる。
  これが、温度$T$、体積$V$、化学ポテンシャル$\mu$が与えられたとき$0 < \epsilon$に
  入る粒子の個数である。

  注意すべきなのは、理想Bose気体を考える場合、普通$\mu$が一定ではないということだ。
  実験系で与えるのは$\mu$ではなく粒子数$N$で、$N$一定の下で$\mu$がどう変化するのかを見る。
  つまり、\eqn{N_def}と\eqn{N_prime_def}を満たすように$\mu$を調整するのである。

  $N^{\prime}$を計算していくと、
  \begin{align}
    N^{\prime} = \int_{0}^{\infty} \rd \epsilon \dfrac{V}{h^{d}} \dfrac{(2 \pi m)^{d / 2}}{\Gamma(d / 2)} \epsilon^{(d - 2) / 2} \dfrac{1}{e^{(\epsilon - \mu) / k_{B}T} - 1} \label{eqn.N_prime_epsilon_int}
  \end{align}
  ここで
  \begin{align*}
    \alpha 
    &= - \dfrac{\mu}{k_{B} T} \\
    x 
    &= \dfrac{\epsilon}{k_{B} T}
  \end{align*}
  とおく\footnote{$\alpha$の代わりに$z = e^{-\mu / k_{B} T}$と定義する流儀もある。}と
  \begin{align*}
    N^{\prime} 
    &= V \lr{\dfrac{2 \pi m}{h^{2}}}^{d / 2} \lr{ k_{B} T }^{d / 2} \dfrac{1}{\Gamma(d / 2)} \int_{0}^{\infty} \rd x \dfrac{x^{(d - 2) / 2}}{e^{x + \alpha} + 1} \\
    &= V \lr{\dfrac{2 \pi m k_{B} T}{h^{2}}}^{d / 2} F_{d / 2}(\alpha)
  \end{align*}
  となる。
  関数$F_{s}(\alpha)$はBose-Einstein積分と呼ばれ、
  \begin{align}
    F_{s}(\alpha) \equiv \dfrac{1}{\Gamma(s)} \intp{x} \dfrac{x^{s - 1}}{e^{x + \alpha} - 1} \label{eqn.F_s_def}
  \end{align}
  で定義される。

  熱的de-Broglie波長
  \begin{align*}
    \lambda(T) = \sqrt{\dfrac{h^{2}}{2 \pi m k_{B} T}}
  \end{align*}
  を用いると
  \begin{align}
    N^{\prime} = \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} F_{d / 2}(\alpha) \label{eqn.N_prime_to_F}
  \end{align}
  と書ける。
  \subsubsection{Bose-Einstein積分}
    $F_{s}(\alpha)$は、
    \begin{align}
      F_{s}(\alpha)
      &= \dfrac{1}{\Gamma(s)} \intp{x} x^{s - 1} \dfrac{e^{-(x + \alpha)}}{1 - e^{-(x + \alpha)}} \notag \\
      &= \dfrac{1}{\Gamma(s)} \intp{x} x^{s - 1} \sum_{n = 1}^{\infty} e^{-n (x + \alpha)} \notag \\
      &= \dfrac{1}{\Gamma(s)} \sum_{n = 1}^{\infty} e^{-n \alpha} \intp{x} x^{s - 1} e^{-n x} \notag \notag \\
      & t = nx \text{とおくと} \notag \\
      &= \dfrac{1}{\Gamma(s)} \sum_{n = 1}^{\infty} e^{-n \alpha} \dfrac{1}{n^{s}} \intp{t} t^{s - 1} e^{-t} \notag \\
      &= \sum_{n = 1}^{\infty} \dfrac{e^{-n \alpha}}{n^{s}} \label{eqn.F_s_exp}
    \end{align}
    と変形できる。
    $F_{s}(\alpha)$を$\alpha$で微分すると
    \begin{align*}
      \fd{F_{s}(\alpha)}{\alpha} 
      &= \sum_{n = 1}^{\infty} \dfrac{-n e^{-n \alpha}}{n^{s}} \\
      &= -\sum_{n = 1}^{\infty} \dfrac{e^{-n \alpha}}{n^{s - 1}} \\
      &= -F_{s - 1}(\alpha)
    \end{align*}
    を得る。
    $F_{s}(\alpha)$の定義から$F_{s}(\alpha)$は常に正であることが解るので、$F_{s}(\alpha)$は
    $\alpha$に対して単調減少な関数である。

    $d = 3$として、$F_{3 / 2}(\alpha)$をプロットしたグラフを図\ref{fig.F15alpha}に示す。

    \begin{figure}[htbp]
      \begin{center}
        \psfrag{XLAB}[][]{$\alpha$}
        \psfrag{YLAB}[][]{$F_{3/2}(\alpha)$}
        \includegraphics[scale=1]{F15alpha.eps}
        \caption{$F_{3/2}(\alpha)$（\eqn{F_s_exp}で$n=10^6$までの総和を計算） \label{fig.F15alpha}}
      \end{center}
    \end{figure}

    $\alpha$の定義域は$(0, \infty)$なので、$F_{s}(\alpha)$は$\alpha \rightarrow 0$で最大値となる。
    そこで$\alpha \rightarrow 0$での$F_{s}(\alpha)$を見てみると、
    \begin{align}
      \lim_{\alpha \rightarrow 0+}F_{s}(\alpha) = \sum_{n = 1}^{\infty} \dfrac{1}{n^{s}} = \zeta_{s} \label{eqn.zeta_def}
    \end{align}
    となり、Riemannの$\zeta$関数となる。$\zeta$関数は上記表式を見れば解るように、$1 < s$では収束するが、
    $s \le 1$では発散する\footnote{解析接続を考えなければ。}。
  \subsubsection{Bose-Einstein凝縮}
    \eqn{N_prime_to_F}にこれを適用すれば、$d > 2$においては$\alpha$を$0$にしても$N^{\prime}$は
    \begin{align*}
      N^{\prime}_{\mathrm{max}} 
      &= \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} F_{d / 2}(0) \\
      &= \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} \zeta_{d / 2}
    \end{align*}
    よりも大きくはなれないことが解る。

    ここで、$N$について考えると、
    \begin{align*}
      N 
      &= N_{0} + N^{\prime} \\
      &= \dfrac{g_{0}}{e^{\alpha} - 1} + \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} F_{d / 2}(\alpha)
    \end{align*}
    である。前述のように、この式を粒子数$N$を決める式としてではなく、
    $N$一定の条件を満たす化学ポテンシャル$\mu$を決める式として見る。

    温度$T$を下げていくと、$\alpha$が大きくなり、$N^{\prime}$は小さくなってしまうため、
    $\mu$を小さくすることで$N^{\prime} = N$となるように調整する。

    しかし、$d > 2$においては$\alpha \rightarrow 0$で$F_{d}(\alpha)$が最大値に達してしまうので、
    $\mu$をいくら調整しても、$N^{\prime}$の方に$N$だけの粒子が入らなくなる。
    そのときの温度を$T_{c}$と書くと、
    \begin{align}
      N 
      &= \dfrac{V}{\lambda(T_{c})^{d}} \zeta_{d / 2} \label{eqn.T_c_to_N}
    \end{align}
    である。$N_{0}$の方は$\alpha \rightarrow 0$で無限大なので、$N^{\prime}$に入りきれなくなった粒子は
    $N_{0}$に入ることになり、$\epsilon = 0$という$1$つの準位に$O(N)$のマクロな粒子数が入ることになる。
    これがBose-Einstein凝縮である。

    $T < T_{c}$において$N_{0}$は、\eqn{N_def}を使って
    \begin{align}
      N_{0}(T) 
      &= N - N^{\prime}(T) \notag \\
      &= N - \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} \zeta_{d / 2} \notag \\
      &= N - \dfrac{\lambda(T_{c})^{d}}{\lambda(T)^{d}} \dfrac{V}{\lambda(T_{c})^{d}} \zeta_{d / 2} \notag \\
      &= N \slr{ 1 - \lr{ \dfrac{T}{T_{c}} }^{d / 2} } \label{eqn.N_0_to_N}
    \end{align}
    という綺麗な表式となる。
\subsection{エネルギー}
  同様にしてエネルギーも積分
  \begin{align*}
    E = \intp{\epsilon} D_{d}(\epsilon) \epsilon \bar{n}(\epsilon)
  \end{align*}
  によって求められる。
  \begin{align*}
    E = \intp{\epsilon} \dfrac{V}{h^{d}} \dfrac{(2 \pi m)^{d / 2}}{\Gamma(d / 2)} \epsilon^{d} \dfrac{1}{e^{(\epsilon - \mu) / k_{B}T} - 1}
  \end{align*}
  これは\eqn{N_prime_epsilon_int}と比べると$\epsilon$のべき以外は全く同じであるので、
  $\Gamma$関数の性質$\Gamma(z + 1) = z \Gamma(z)$などを使うと
  \begin{align*}
    E = \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} \dfrac{d k_{B} T}{2} F_{(d + 2) / 2}(\alpha)
  \end{align*}
  を得る。\eqn{T_c_to_N}を使って$V$を消去すると
  \begin{align}
    E 
    &= \dfrac{\lambda(T_{c})^{d}}{\lambda(T)^{d}}  \dfrac{N}{\zeta_{d / 2}} \dfrac{d k_{B} T}{2} F_{(d + 2) / 2}(\alpha) \notag \\
    &= \dfrac{d}{2} N k_{B} T \lr{\dfrac{T}{T_{c}}}^{d / 2} \dfrac{F_{(d + 2) / 2}(\alpha)}{\zeta_{d / 2}}. \label{eqn.E}
  \end{align}

  \paragraph{$T_{c} < T$のとき}
    $T$が臨界温度$T_{c}$よりも大きければ、$N_{0} \simeq 0$と見なすことができ、つまり$N \simeq N^{\prime}$。
    よって、\eqn{N_prime_to_F}から
    \begin{align*}
      N = \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} F_{d / 2}(\alpha)
    \end{align*}
    である。これと\eqn{T_c_to_N}を利用すれば
    \begin{align}
      \dfrac{V}{\lambda(T)^{d}} F_{d / 2}(\alpha) &= \dfrac{V}{\lambda(T_{c})^{d}} \zeta_{d / 2}(\alpha) \notag \\
      F_{d / 2}(\alpha) &= \zeta_{d / 2} \lr{ \dfrac{T_{c}}{T} }^{d / 2} \label{eqn.F_s_alpha}
    \end{align}
    であることが解る。これを\eqn{E}に代入すると
    \begin{align}
      E = \dfrac{d}{2} N k_{B} T \dfrac{F_{(d + 2) / 2}(\alpha)}{F_{d / 2}(\alpha)} \label{eqn.E_high_T}
    \end{align}
    という綺麗な式となる。
  \paragraph{$T_{c} \ll T$のとき}
    $T$が$T_{c}$よりも十分に大きいときは、$\alpha \gg 0$である。何故なら、\eqn{N_prime_to_F}において
    $T \rightarrow \infty$で$\lambda(T)^{d} \rightarrow 0$なので、$N^{\prime}$即ち粒子数$N$が有限の値に
    なるためには$\lambda(T)^{d}$と同じオーダーで$F_{d / 2}(\alpha)$が$0$に収束しなければならない。
    一方$F_{s}(\alpha)$は\eqn{F_s_exp}で与えられるので、$\alpha \gg 0$となる。
    
    $\alpha \gg 0$を\eqn{F_s_exp}において適用すれば、
    \begin{align}
      F_{s}(\alpha) \simeq e^{-\alpha}
    \end{align}
    であり、$s$依存がなくなる。よって、\eqn{E_high_T}は更に高温においては
    \begin{align}
      E = \dfrac{d}{2} N k_{B} T \label{eqn.E_very_high_T}
    \end{align}
    となる。これは古典理想気体(Maxwell-Boltzmann分布)の内部エネルギーに一致する。
  \subsection{比熱}
  定積比熱$C_{V}$は
  \begin{align*}
    C_{V} 
    &= \lr{ \fpd{E}{T} }_{V} \\
    &= \dfrac{d}{2} N k_{B} \dfrac{1}{\zeta_{d / 2}} \slr{ \dfrac{d + 2}{2} \lr{\dfrac{T}{T_{c}}}^{d / 2} F_{(d + 2) / 2}(\alpha) + T \lr{\dfrac{T}{T_{c}}}^{d / 2} \fpd{}{T}F_{(d + 2) / 2}(\alpha)}
  \end{align*}
  を計算すれば、
  \begin{align*}
    \fpd{}{T} F_{s}(\alpha) 
    &= \fpd{\alpha}{T} \fpd{}{\alpha} F_{s}(\alpha) \\
    &= -F_{s - 1}(\alpha) \fpd{\alpha}{T}
  \end{align*}
  より
  \begin{align}
    C_{V} = \dfrac{d}{2} N k_{B} \dfrac{1}{\zeta_{d / 2}} \lr{\dfrac{T}{T_{c}}}^{d / 2} \slr{ \dfrac{d + 2}{2} F_{(d + 2) / 2}(\alpha) - T F_{d / 2}(\alpha) \fpd{\alpha}{T}}. \label{eqn.C_V}
  \end{align}
  これが最も一般的な比熱の表式である。しかし、この式には$\alpha$つまり化学ポテンシャル$\mu$が入っているので、
  これを$T$の関数として解かなければ微分を実行できず、$C_{V}$の$T$依存を見ることもできない。
  
  ただし、$T < T_{c}$および$T \gg T_{c}$では$\alpha$の$T$依存性が解っているので、この範囲での
  定積比熱は簡単に評価することができる。
  
  \paragraph{低温}
    $T \le T_{c}$では、$\alpha \rightarrow 0$なので
    \begin{align*}
      C_{V} = \dfrac{d(d + 2)}{4} N k_{B} \lr{ \dfrac{T}{T_{c}} }^{d / 2} \dfrac{\zeta_{(d + 2) / 2}}{\zeta_{d / 2}}
    \end{align*}
    となる。DebyeモデルあるいはEinsteinモデルの固体比熱と同じく、$T \rightarrow 0$で$C_{V} \rightarrow 0$となる。
  \paragraph{高温極限}
    $T \gg T_{c}$での振舞いは\eqn{E_very_high_T}より
    \begin{align*}
      C_{V} = \dfrac{d}{2} N k_{B}
    \end{align*}
  となり、古典理想気体のエネルギー等分配則に一致する。
  \paragraph{$T_{c}$直上}
    $T_{c} < T$かつ$T_{c}$近傍での$C_{V}$の概形を求めるのは、なかなか厄介である。
    $F_{s}(\alpha)$を$\alpha$で展開することによって得ることができるが、その際に用いる数学的技巧として、
    Mellin変換がある。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Mellin_transformation"
%%% End: 